---
title: Логове
slug: logs/logs 
author: Nikolay Kostov
---

## Какво са логовете?

- Почти всички услуги които се използват върху компютър ще изпълняват под-някаква форма лог файл.

## Лог файлове:

### **dmesg** лог файл:

- `/var/log/dmesg`:
    - Tози лог файл бива пресъздаден всеки път в който системата се включи.
    - Съдържа съобщения от самото ядрото.
    - След като ядрото бива отговорно за хардуеъра, ако имаме проблем с даден компонент на компютъра. Това е мястото на което ще трябва да се търси първо.
    
### **messages** лог файл:

- `/var/log/messages`:
    - Ако услуга върху компютъра няма собствен лог файл, тук типично ще се открият съобщения от тези услуги.
    - Ако един демон който не се държи както трябва или услуга която не стартира и не се знае защо. Погледнете файла.
    - Това е основният лог файл в една Линукс система.

### **secure** лог файла:
- `/var/log/secure`:
    - Съдържанието му е от съобщения от успешни и много важно неуспешни логин опити.
    - Има в него още информация за сесията.
    - Ако имате потребител който има затруднения да се логне, наблюдавайте файла когато се опитва да направи логин. Така ще видите какво се случва зад "сцената".
    - Ако смятате, че някой се опитва да се логне във вашата система, а той/тя няма работа там може да проверите този лог за да видите какво точно се случва.

### **maillog** лог файла:
- `/var/log/maillog`:
    - Съдъжа информация за email съобщения, които биват изпратени или получени от вашият сървър.
    - Често вашият cron демон ще изпрати email към root потребителя с информация за планираната работа, ако не получвате такива emails може да проверите лог файла защо.

## Лог файлове в система без **systemd**:

### **rsyslog**:
- На системите без **systemd** всичките изброени отгоре лог файлов се менижират от демона **systemd**.

## Команди:

### **dmesg**:
- Уред който позволява на администраторите да видят `/var/log/dmesg` файла.
```bash
dmesg
```


### **logger**:
- Команда която може да бъде ползвана с цел изпращането на информация към `/var/log/messages` лог файла.

```bash
logger
```
```bash
logger -t "from-script" "just a test"
```
```bash
grep "from-script" /var/log/messages
```
### **tail** и **grep**:
- Често ползвани команди с цел по-нагледен поглед върху Линукс системите.


## Нива на приоритети
| Стойност  | Важност   |  Условие |
|---|---|---|
| 0  | emerg  | системата е неупотребяема   |
| 1  | alert  | Действия трябва да бъдат предприети веднага  |
| 2  | crit   | Критично условие   |
| 3  | err    | Условие под грешка  |
| 4  | warn   | Предупреждение  |
| 5  | notice | Нормално условие, но доста важно  |
| 6  | info   | Информационно  |
| 7  | debug  | Съобщения на ниво debug  |


## **rsyslog** конфигурация:

- `/ect/rsyslog.conf`:
    - Главен конфигурационнен файл за **rsyslog** демона.
    - Документацията на rsyslog е в HTML формат тоест нормален браузър може да я отвори `/usr/share/doc/rsyslog-*/rsyslog_conf.html`

- Това е зоната която диктува къде ще се впишат определени log съобщения:
```bash
#### RULES ####

# Log all kernel messages to the console.
# Logging much else clutters up the screen.

#kern.*                                                 /dev/console

# Log anything (except mail) of level info or higher.
# Don't log private authentication messages!
###############################################################################################################
# Точката и запетаята разделят индивидуалните права, които са зададени към логинга. 
# Звездата бележи, че няма значение какъв тип приоритет бива съобщението което трябва да бъде логнато, то винаги ще бъде логнато.
# Пътя белязан в дясно от приоритетите е за локацията за логването на информацията.
# *.info - логва всяко събитие под формата на информация ще бъде регистрирано и изпратено в лога.
# mail.none - логва неща за локалните мейли none обозначава, че никаква информация за emails ще ще бъде логната.
# authpriv.none включващите удостоверяване логове няма да бъдат включени в  /var/log/messages
# cron.none  никакви cron съобщения биват логнати в /var/log/messages
# идеятат, защо имаме толкова много .none е за да не влизат твърде много логове по-подразбиране в /var/log/messages
*.info;mail.none;authpriv.none;cron.none                /var/log/messages

# The authpriv file has restricted access.
#  authpriv.* всички логове за удостоверение биват логнати в  /var/log/secure

authpriv.*                                              /var/log/secure

# Log all the mail messages in one place.
##############################################
# mail.* всяко нещо за emails бива логнато в  -/var/log/maillog 
# - пред /var/log/maillog обозначава, че лог файла не се нуждае от това да бъде синхронизиран с хард диска всеки път съобщение бива написано на него.
# синхронизирано означава, че ядрото ще пише информация която е насочена към хард диска от памета към твърдия диск. Ако ядрото трябва да прави това нещо за всяко email съобщением, особенно на много зает email сървър който може да се справя с 1000+ съобщения в минута производителноста на системата, щеше да бъде доста ударена. 
# тирето означава, че ще можем да изчакаме докато ядрото синхронизира информацията към хард диска, с негов график вместо да го насилваме да го прави всеки път имейл бива изпратен.
mail.*                                                  -/var/log/maillog


# Log cron stuff
# cron.*  всички съобщения за cron биват логнати в /var/log/cron
cron.*                                                  /var/log/cron

# Everybody gets emergency messages
# Всяко нещо което е спешно като приоритет ще бъде логнато навсякъде обозначено с *.
# Идеята е всеки на системата да види, че има спешно нещо върху системата.
*.emerg                                                 *

# Save news errors of level crit and higher in a special file.
uucp,news.crit                                          /var/log/spooler

# Save boot messages also to boot.log
local7.*                                                /var/log/boot.log
```    

- `/etc/rsyslog.d/`
- Допълнителни конфигурационни файлове.
```bash
## От /ect/rsyslog.conf
# Include all config files in /etc/rsyslog.d/
# Директива която показва, че rsyslog трябва да включва конфигурационни файлове от /etc/rsyslog.d/ папката. 
$IncludeConfig /etc/rsyslog.d/*.conf
```
- Единственото нещо което имаме конфигурацнионнен файл за spice протокола.

```bash
[nick@localhost ~]$ ls -lah /etc/rsyslog.d/
total 20K
drwxr-xr-x.   2 root root 4.0K Jul 23 05:56 .
drwxr-xr-x. 102 root root  12K Jul 25 16:54 ..
-rw-r--r--.   1 root root  291 Mar 22  2017 spice-vdagentd.conf
```

- Най отгоре на файла имаме специфична и стрикнта времева щампа която ще бъде положена върху логовете.
```bash
# A template to for higher precision timestamps + severity logging
$template SpiceTmpl,"%TIMESTAMP%.%TIMESTAMP:::date-subseconds% %syslogtag% %syslogseverity-text%:%msg:::sp-if-no-1st-sp%%msg:::drop-last-lf%\n"
### Тук ще забележите, че имаме по различен синтаксис, двуеточието посочва, че това е нов вид филтър за логинг демона. 
# В този случай логинг демона филтрира базирано на името на програма. 
# Този филтър ще изпрати всяко нещо което което включва програмата spice-vdaagent заедно с информацията към /var/log/spice-vdagent.log .

:programname, startswith, "spice-vdagent"       /var/log/spice-vdagent.log;SpiceTmpl
```
- Ако направите ваша програма или скрипт и искате да логнете информацията от нея, ще се наложи да сложите ръчната конфигурация в `/etc/rsyslog.d`.
- Имайте в предвид, че всяка промяна направена няма да направи нищо докато не рестартирате демона на **rsyslog**.


- За да надстроите логване от външен сървър:
1. Ще трябва да нагласите вашият логинг сървър да приема пристигащи syslog съобщения:
```bash 
vim /etc/rsyslog.conf
# Трябва да откоментирате линийте които позволяват да получавате syslog съобщения по TCP.

# Provides TCP syslog reception
#$ModLoad imtcp
#$InputTCPServerRun 514
:wq
```
2. След това трябва да рестартирате rsyslog демона:
```bash
sudo service rsyslog restart 
```
3. Трябва да се логнете във вашият сървър от който ще изпращате съобщенията:
```bash
ssh remote@server
```
4. Трябва да откоментирате файла:
```bash
vim /etc/rsyslog.conf

# ### begin forwarding rule ###
# The statement between the begin ... end define a SINGLE forwarding
# rule. They belong together, do NOT split them. If you create multiple
# forwarding rules, duplicate the whole block!
# Remote Logging (we use TCP for reliable delivery)
#
# An on-disk queue is created for this action. If the remote host is
# down, messages are spooled to disk and sent when it is up again.
############# Откоментирате тези линий:
#$WorkDirectory /var/lib/rsyslog # where to place spool files
#$ActionQueueFileName fwdRule1 # unique name prefix for spool files
#$ActionQueueMaxDiskSpace 1g   # 1gb space limit (use as much as possible)
#$ActionQueueSaveOnShutdown on # save messages to disk on shutdown
#$ActionQueueType LinkedList   # run asynchronously
#$ActionResumeRetryCount -1    # infinite retries if host is down
########### До тук има обяснения кое за какво е.


# remote host is: name/ip:port, e.g. 192.168.0.1:514, port optional
### Тази линия обозначава, че изпращаме от всяко facility до дадената remote машина. Както е индифицирано от IP адреса:
## Двата @@ знака означава, че ще ползваме TCP мрежова връзка, за да изпращаме лог файлове.
#*.* @@remote-host-ip-address:514

# ### end of the forwarding rule ###
```
5. Рестартираме rsyslog на външния сървър.
```bash
service rsyslog restart 
```
6. Като се върнем на основният ни сървър във `/etc/var/log/messages` ще видим, че пристигат съобщения от нашият външен сървър.

- `/etc/logrotate.conf`:
    -  Това е главният конфигурационнен файл за logrotate демона и е отговорен за управлението на съхранението и ротацията на на старите логове.
```bash
# see "man logrotate" for details
# rotate log files weekly
weekly

# keep 4 weeks worth of backlogs
rotate 4

# create new (empty) log files after rotating old ones
create

# use date as a suffix of the rotated file
dateext

# Можем да модифицираме как ще изглежда времевата щампа на логовете:
# Променяме формата да бъде година месец и ден:
dateformat _%Y-%m-%d


# uncomment this if you want your log files compressed
#compress

# RPM packages drop log rotation information into this directory
include /etc/logrotate.d

# no packages own wtmp and btmp -- we'll rotate them here
# спецефични конфигураций за дадени логове и как ще работят:
# /var/log/wtmp  съдържа информация за потребителите които сега са логнати върху системата
# Имаме информация колко, често този лог файл ще се завърта: тоест monthly всеки месец:
# create 0664 root utmp означава, че веднъж лог файла бива завъртян, нов ще бъде създаден с файловите права зададени тук. root е потребителя собственик и utmp групата собственик.
#   minsize 1M няма да бъде завъртян докато лога не стане 1 мегабайт
# rotate 1 само едно копие от старият лог файл на лога ще бъде запазено. Всяко нещо по старо от това ще бъде автоматично премахнато.

/var/log/wtmp {
    monthly
    create 0664 root utmp
        minsize 1M
    rotate 1
}

/var/log/btmp {
    missingok
    monthly
    create 0600 root utmp
    rotate 1
}

# system-specific logs may be also be configured here.
```


- `/etc/logrotate.d/`:
    - Допълнителните конфигураций за logrotate се съхраняват тук.
- Примерно **syslog**:
    - `/etc/logrotate.d/syslog`:
```bash
##Всички файлове за които отговаря syslog:
/var/log/cron
/var/log/maillog
/var/log/messages
/var/log/secure
/var/log/spooler
## Конфигурацията на ротацията:

{
### sharedscripts означава, че всички лог файлове придналежащи към syslog ще трябва да изпълняват еднаква дейност която е допояснена оттдолу.
    sharedscripts
    postrotate
###  /bin/kill -HUP `cat /var/run/syslogd.pid 2> /dev/null` 2> /dev/null || true веднъж когато логовете са завъртяни скрипта ще спре rsyslog демона  
        /bin/kill -HUP `cat /var/run/syslogd.pid 2> /dev/null` 2> /dev/null || true
    endscript
}
```


- `logrotate`:
    - Команда която ще "завърти" логове на специфична конфигурация.

- Завърта логовете, на момента, ако не се получи означава, че нашите логове не достигнали максималният си размер. Тоест трябва да ползвае към командата опцията `-f`.
```bash
logrotate /etc/logrotate.conf
```

```bash
logrotate -f /etc/logrotate.conf
```
- За да видите новосъздадените и старите логфайлове:
```bash
ls -lah /var/log/*
```

